% @Difficulté 1
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
% SousTheme Ensembles de nombres - Intervalles
\begin{exercice}[Trajet={1,2}]
	Lesquels de ces nombres sont décimaux?
	\begin{multicols}{4}
		\begin{description}	\item	$A=-5$
			\item  $B=\dfrac{5}{7}$
			\item  $C=\dfrac{3}{40}$
			\item  $D=\dfrac{40}{3}$
		\end{description}
	\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
	1. $-5=\dfrac{-5}{10^0}$ est décimal.\\
	2. $\dfrac{5}{7}$ n'est pas décimal. \\
	Raisonnons par l'absurde et supposons qu'il existe $a \in \mathbb{N}$ et $n \in \mathbb{N}$ tels que $\dfrac{5}{7}=\dfrac{a}{10^n}$. \\
	On a alors : $5 \times 10^n = a \times 7$. \\
	Comme $7 a$ est un multiple de $7$ alors $5 \times 10^n$ est aussi un multiple de 7, ce qui est absurde car 7 est un nombre premier et ni 5 ni $10^n$ ne sont de multiples de 7 . \\
	Donc $\dfrac{5}{7}$ n'est pas un nombre décimal.
	3. $\dfrac{3}{40}=\dfrac{75}{1000}$ donc $\dfrac{3}{40}$ est un nombre décimal.\\
	4. $\dfrac{40}{3}$ n'est pas décimal. \\Raisonnons par l'absurde et supposons qu'il existe $a \in \mathbb{N}$ et $n \in \mathbb{N}$ tel que $\dfrac{40}{3}=\dfrac{a}{10^n}$. \\
	On a alors $: 40 \times 10^n=a \times 3$\\
	$3 a$ est un multiple de 3 donc $40 \times 10^n$ aussi.\\
	$40 \times 10^n$ est un multiple de 3 or la somme des chiffres de $40 \times 10^n$ est 4 donc ce n'est multiple de 3 .\\
	On a donc une contradiction. Donc $\dfrac{40}{3}$ n'est pas un nombre décimal.
\end{Solution}




\begin{Indice}
Un nombre décimal est un nombre qui peut être écrit sous la forme d'une fraction décimale, c'est-à-dire comme le quotient d'un entier par une puissance de dix. Par conséquent, un nombre décimal peut être représenté par un nombre fini de chiffres après la virgule. 

Formellement, un nombre décimal peut être écrit comme :
\[
d = \frac{a}{10^b}
\]
où \( a \) est un entier et \( b \) est un entier naturel (positif ou nul).

Par exemple :
\begin{itemize}
    \item \( 0,75 = \frac{75}{100} = \frac{75}{10^2} \)
    \item \( 2,5 = \frac{25}{10} = \frac{25}{10^1} \)
    \item \( -1,206 = \frac{\num{-1206}}{\num{1000}} = -\frac{\num{1206}}{10^3} \)
\end{itemize}

\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{description}	\item	$A=-5$ OUI
			\item  $B=\dfrac{5}{7}$  NON
			\item  $C=\dfrac{3}{40}$  OUI
			\item  $D=\dfrac{40}{3}$  NON
		\end{description}
\end{Reponse}